\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
\usepackage{mathtext}                    % Русский язык в формулах
\usepackage{cmap}                        % Поддержка поиска русских слов в PDF (pdflatex)
\usepackage[cp1251]{inputenc}            % Выбор языка и кодировки
\usepackage[english, russian]{babel}     % Настройки для русского языка
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=2cm]{geometry} % поля страницы
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\graphicspath{{pictures/}}


\begin{document}
\begin{titlepage}
  \begin{center}
    \large
МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ ЭЛЕКТРОТЕХНИЧЕСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ\\ «ЛЭТИ» ИМ. В.И. УЛЬЯНОВА (ЛЕНИНА)
    \textsc{}\\[1.5mm]
    Кафедра робототехники и автоматизации производственных систем.
    \textsc{}\\[60mm]
    \large
    ОТЧЁТ\\
    лабораторной работы №1\\
    по дисциплине "Информатика"\\
    Тема: Основы вычислений в математическом пакете Scilab\\
\end{center}
\textsc{}\\[3cm]

\newlength{\ML}
\settowidth{\ML}{«\underline{\hspace{0.7cm}}» \underline{\hspace{2cm}}}

\begin{flushleft}
  Студент гр. 8871 \hspace{213pt} \underline{\hspace{\ML}} М.\,А.~Колмагоров
  \textsc{}\\[5mm]
  Преподаватель \hspace{258pt} \underline{\hspace{\ML}} А.~Прокшин
\end{flushleft}
\textsc{}\\[4.95cm]
\begin{center}
  САНКТ-ПЕТЕРБУРГ, 2018 г.
\end{center}
\end{titlepage}
\newpage
\section{Цель работы}
Освоить технику работы с математическим пакетом Scilab.
\section{Условие}
Найти ребро куба, равновеликого шару, площадь поверхности которого равна площади боковой поверхности прямого кругового конуса, у которого высота вдвое меньше, чем длина образующей. Объем этого конуса равен 8.
\section{Используемые формулы}
Объем конуса:

Vk = $\frac{1}{3}*\pi *r^2*h$\\
Площадь боковой поверхности конуса:

S = $\pi*r*l$\\
Соотношение в конусе между радиусом основания, высотой и длиной образующей:

$r^2 + h^2 = l^2$\\
Площадь поверхности шара:

S = $4*\pi *R^2$\\
Объем шара:

Vsh = $\frac{4}{3}*\pi *R^3$\\
Объем куба:

Vkub = $a^3$\\
Радиус основания конуса:

r=$\sqrt[3]{\frac{Vk\sqrt[n]{3}}{\pi}}$\\
Длина образующей и площади боковой поверхности конуса:

l=$\frac{r2}{\sqrt{3}}$

s=$\pi *r*l$\\
Вычисление радиуса шара:

R=$\sqrt{\frac{s}{4\pi}}$\\
Вычисления объема шара:

Vsh=$\frac{4}{3}\pi R^3$
\section{Значения}
Vk  =

    8.\\
VkPI  =

    4.4106312\\
r  =

    1.6399612\\
l  =

    1.8936641\\
s  =

    9.7563282\\
R  =

    0.8811265\\
Vsh  =

    2.8655198\\
a  =

    1.4203688
\section{Листинг программы Scilab}
-->Vk=8//1
 Vk  =

    8.

-->VkPI=(Vk*sqrt(3))/(%pi)
 VkPI  =

    4.4106312

-->r=nthroot(VkPI,3)
 r  =

    1.6399612

-->l=(r*2)/sqrt(3)
 l  =

    1.8936641

-->s=r*l*(%pi)
 s  =

    9.7563282

-->R=sqrt(s/(4*(%pi)))
 R  =

    0.8811265

-->Vsh=$(4/3)*(R^3)*(pi)$
 Vsh  =

    2.8655198

-->a=nthroot(Vsh,3)
 a  =

    1.4203688
\section{Вывод}
В данной лабораторной работе были изучены базовые навыки использования математического пакета Scilab. Были изучены способы присвоения переменной, как числового, так и формульного характера. Так же были изучены команды позволяющие брать квадратный корень.
\end{document}

