\documentclass[russian,utf8,nocolumnxxxi,nocolumnxxxii]{eskdtext}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[english,ukrainian,russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[american,cuteinductors,smartlabels]{circuitikz}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{error_estimation_otchet.bib}
\usepackage[]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true}
\usepackage{textcomp}

\begin{document}

\begin{center}

Федеральное агентство по образованию

Санкт-Петербургский государственный

электротехнический университет "ЛЭТИ"

\end{center}

\vspace{8em}

\begin{center}
ПОЯСНИТЕЛЬНАЯ ЗАПИСКА К КУРСОВОЙ РАБОТЕ

по дисциплине "Информатика"

\end{center}

\vspace{2.5em}

\begin{center}

Вариант №9

\end{center}

\vspace{20em}

\begin{center}

2018

\end{center}

\tableofcontents

\newpage

\section{Введение}

\subsection{Цель курсовой работы}

Уметь применять персональный компьютер и математические пакеты прикладных программ в инженерной деятельности.

\subsection{Тема курсовой работы:}

Решение математических задач с использованием математического пакета "Scilab" или "Reduce-algebra".

\subsection{Содержание курсовой работы курсовой работы:}

\begin{enumerate}
\item Даны функции $f(x)=\sqrt{3}(x)+cos(x)$ и $g(x)=cos(2x+(\frac{\pi}{3})-1$
\begin{itemize}
  \item Решить уравнение f(x)=g(x)
  \item Исследовать функцию h(x)=f(x)-g(x) на промежутке $[0;\frac{5\pi}{6}]$
\end{itemize}
\item Найти коэффициенты кубического сплайна, интерполирующего данные, представленные в векторах $V_y$ и $V_x$.
\\Построить на графике функцию f(x), полученную после нахождения коэффициентов кубического сплайна.
\\Представить графическое изображение результатов интерполяции исходных данных различными методами с использованием встроенных функций.
\item Решить задачу оптимального распределения неоднородных ресурсов. На предприятии постоянно возникают задачи определения оптимального плана производства продукции при наличии конкретных ресурсов (сырья, полуфабрикатов, оборудования, финансов, рабочей силы и др.) или проблемы оптимизации распределения неоднородных ресурсов на производстве.
\\Постановка задачи. Для изготовления n видов изделий $N_1$, $N_2$, ..., $N_n$ необходимы ресурсы m видов: трудовые, материальные, финансовые и др. Известно требуемое количество отдельного i-гo ресурса для изготовления каждого j-го изделия. Назовем эту величину нормой расхода  $c_ij$. Пусть определено количество каждого вида ресурса, которым предприятие располагает в данный момент, - $a_i$. Известна прибыль $П_i$, получаемая предприятием от изготовления каждого j-го изделия. Требуется определить, какие изделия и в каком количестве должны производиться предприятием, чтобы прибыль была максимальной.
\end{enumerate}

\newpage
\section{Исследование функции}

Из задания следует, что функция h(x)=f(x)-g(x), поскольку нам известны функции f(x) и g(x) тогда мы с лёгкостью можем представить функцию h(x) в следующем виде:
\begin{center}

$h = ((sqrt(3))*(sin(x))+(cos(x)))-((cos((2*x) + (\frac{\pi}{3})) - 1)$

\end{center}

Алгоритм исследования функции заключается:
\begin{enumerate}
\item Нахождение области определения функции.
\item Исследование поведения функции на границе области определения, нахождение вертикальных асимптот.
\item Исследование функции на четность или нечетность.
\item Нахождение промежутков возрастания и убывания функции, точек экстремума.
\item Нахождение промежутков выпуклости и вогнутости функции и точек перегиба.
\item Нахождение горизонтальных и наклонных асимптот.
\item Вычисляем значения функции в промежуточных точках.
\item Построение графика.
\end{enumerate}

Поскольку математический пакет "Scilab" работает с присвоением числа, а не разом с рядом чисел, рассчитать область определения функции не является возможным. Данный расчёт придётся провести в ручную.Исходя из того, что область определения функции определяется из условий:

\begin{itemize}
\item Деление на выражение с переменной, или присутствие переменной в знаменателе дроби ($y=x+\frac{2x}{(x^4)-1}$).Это связано с тем, что на нуль делить нельзя.
\item Переменная под знаком корня четной степени или в показателе корня, к примеру,$y=\sqrt(x+1)$, $y=\sqrt[x]{2^{3x-3}}$. В основе лежит тот факт, что корень четной степени имеет смысл лишь тогда, когда число под ним неотрицательно. А что касается показателя корня, то им может быть лишь какое-нибудь натуральное число, отличное от единицы.
\item Переменная в основании степени с отрицательным или не целым показателем. Вот примеры таких функций$y=5(x+1)^{-3}, y=-1+x^{1\frac{1}{3}}, y=((x^3)-x+1)^{\sqrt(2)}$
\item Наличие переменной под знаком логарифма или в основании логарифма, например, $y=\ln\frac{x^2+x}{4}, y=1+\log_{x-1}(x+1)$. Здесь учитываем, что в основании логарифма должно быть положительное и отличное от нуля число, а под знаком логарифма положительное число.
\item Наличие переменной под знаком тангенса или котангенса, $y=x^3+tg(2x+5), y=ctg(3x^3-1)$. Это и понятно, ведь тангенс и котангенс имеют смысл не для любого действительного числа.
\item Наличие переменной под знаком арксинуса или арккосинуса, $y=arcsin(x+2)+2x^2, y=arccos(|x-1|+x).$ Тут учитываем, что арксинус и арккосинус мы определяли для чисел из отрезка от ?1 до 1, а не для любого числа
\end{itemize}

Поскольку формула, которой  функции h(x), не содержит ни одного признака из представленного списка, то  область определения функции есть множество вещественных чисел (R). Следственно в данном случае $x \epsilon R$

Для исследования поведения функции h(x) на границе области определения следует определить имеет ли функция вертикальные асимптоты и бесконечны ли  односторонние пределы в этих граничных точках.
По условию задания граничными точками области определения являются$(0;\frac{5\pi}{6})$

На границах области определения функция имеет вертикальные асимптоты, если односторонние пределы функции в этих граничных точках бесконечны.

Поскольку математический пакет "Scilab" не имеет возможности посчитать пределы, данную операцию пройдётся сделать её частично в ручную.

Рассчитаем вертикальную асимптоту при х=0:

\begin{center}

$\lim\limits_{x\to{0-0}}((sqrt(3))*(sin(x))+(cos(x)))-((cos(((2*x) + (\frac{\pi}{3})) - 1)=\lim\limits_{x\to{0-0}}1.5\neq\pm\infty$

\end{center}

Из этого следует что по краю исследуемого промежутка вертикальных асимптот не наблюдается.
В момент расчётов в функцию h(x) было подставленною значение х в математический пакет "Scilab".

Листинг программы:
\\
\\$-->x=0$
\\ x  =
\\

\\$0.$
\\
\\$-->((sqrt(3))*(sin(x))+(cos(x)))-((cos(((2*x) + ((pi)/3))) - 1)$
\\ ans  =
\\

\\$1.5$

Рассчитаем вертикальную асимптоту при x=$\frac{5\pi}{6}$:

\begin{center}

$\lim\limits_{x\to{\frac{5\pi}{6}+0}}((sqrt(3))*(sin(x))+(cos(x)))-((cos(((2*x) + (\frac{\pi}{3})) - 1) - 1)=\lim\limits_{x\to{\frac{5\pi}{6}+0}}-2,22\neq\pm\infty$

\end{center}

Из этого следует что по краю исследуемого промежутка вертикальных асимптот не наблюдается.
В момент расчётов в функцию h(x) было подставленною значение х в математический пакет "Scilab".

Листинг программы:
\\
\\$-->x=(5*(pi))/6$
\\ x  =
//

 2.61
\\
\\$-->q=((sqrt(3))*(sin(x))+(cos(x)))-((cos(((2*x) + ((pi)/3))) - 1)$
q  =

- 2.22

Для определения является ли Функция четной, иметься формула h(x)=h(-x). Четность функции указывает на симметрию графика относительно оси ординат.

Функция является нечетной, если h(-x)=-h(x) . Нечетность функции указывает на симметрию графика относительно начала координат.

Если же ни одно из равенств не выполняется, то перед нами функция общего вида.

Для определения чётности или не чётности функции в математическом пакете "Scilab" следует взять х=$\pm1$, что бы удовлетворить положение о отрицательном и положительном х, воспользоваться оператором ветвления if.

\begin{center}
\begin{cases}
x=-1
\\
$h(-x) = ((sqrt(3))*(sin(x))+(cos(x)))-((cos(2*x) + (\pi/3)) - 1)=-2,20$
\end{cases}
\end{center}
\\
\begin{center}
\begin{cases}
x=1
\\
$h(x) = ((sqrt(3))*(sin(x))+(cos(x)))-((cos(2*x) + (\pi/3)) - 1)=-2,20$
\end{cases}
\end{center}
\\
\begin{center}
$h(-x) = h(-x) \Longleftrightarrow -2,20 = -2,20 \Longrightarrow$ Функция чётная.
\end{center}

Из этого следует что функция является симметричной.
В момент расчётов в функцию h(x) было подставленною значение х в математический пакет "Scilab".

Листинг программы:
\\
$-->x1=-1$
\\
x1  =

  - 1.
 \\
$-->q1=((sqrt(3))*(sin(x))+(cos(x)))-((cos((2*x) + ((pi)/3))) - 1)$$
q1  =

  - 2.220D-16
\\
$-->x2=1$
\\
x2  =

    1.
\\
$-->q2=((sqrt(3))*(sin(x))+(cos(x)))-((cos((2*x) + ((pi)/3))) - 1)$
 q2  =

  - 2.220D-16
\\
$-->if ( q1 == q2 ) then$
\\
$-->disp ( "Чётная" )$
\\
 Чётная
\\
$-->elseif ( q1 == (q2)*(-1) ) then$
\\
$-->disp ( " Не чётная! " )$
\\
$-->else$
\\
$-->disp ( " В общем виде" )$
\\
$-->end$



\newpage
\section{Исследование кубического сплайна}



\newpage
\section{Задача оптимального расположения неоднородных ресурсов}



\newpage
\section{Список литературы}



\end{document}